**莎莎·嘉寶**（，），猶太人，美國老牌影視演員。也是除[喬治·索羅斯之外](../Page/喬治·索羅斯.md "wikilink")，另一位擁有猶太人血統的著名[匈牙利裔美國人](../Page/匈牙利裔美國人.md "wikilink")。莎莎·嘉寶與同爲演員的大姊、小妹合稱爲，而她的獨女亦爲演員。

## 生平

### 嘉寶·莎麗

1917年2月6日，本名**嘉寶·莎麗**（，[匈牙利人](../Page/匈牙利人.md "wikilink")[命名順序和東亞民族相同](../Page/匈牙利人名.md "wikilink")，爲姓前名後）的莎莎·嘉寶生於[奧匈帝國](../Page/奧匈帝國.md "wikilink")[布達佩斯](../Page/布達佩斯.md "wikilink")，是三姊妹中的老二，並與大姊、小妹各相差兩歲。莎麗的父親是駐守布達佩斯的士兵，母親是珠寶商人。莎麗的舞臺生涯始於1934年的一次[維也納之旅](../Page/維也納.md "wikilink")，彼時的她尚就讀於[瑞士一間寄宿學校](../Page/瑞士.md "wikilink")。1936年，年方十九的莎麗當選。惟不達規定年齡，使她無法代表國家角逐當年的歐洲小姐。

1930年代的歐洲危機四伏，戰爭的陰雲很快壟罩了匈牙利。1944年，[納粹德國佔領匈牙利](../Page/納粹德國.md "wikilink")。由於敏感的猶太人身份，莎麗的母親不得不結束珠寶生意，並與眾多家族成員逃往葡萄牙，終於1945年經葡萄牙前往美國。莎麗則於匈牙利淪陷前三年的1941年，已經逃離布達佩斯，直接前往[美國](../Page/美國.md "wikilink")。

### 莎莎·嘉寶

到達美國後，莎麗定居[洛杉磯](../Page/洛杉磯.md "wikilink")，並爲自己改名莎莎。同時配合[印歐語系姓名順序](../Page/印歐語系.md "wikilink")，**嘉寶·莎麗**從此變身爲**莎莎·嘉寶**。移居美國的莎莎一度寫作出書，並於二戰後轉戰好萊塢。莎莎僅演出過29部電影，但包括1952年的「[紅磨坊](../Page/青樓情孽.md "wikilink")」和1958年的「」。除了電影，莎莎也跨足小銀幕，演出多部電視劇。莎莎最著名、也是最令人難忘的特色，便是她以帶有濃重匈牙利口音的英語稱呼所有人「親愛的」。

## 個人

### 家族

血統上，莎莎的雙親均爲猶太人，母系祖先來自[加利西亞](../Page/加利西亞_\(東歐\).md "wikilink")。父親嘉寶·維爾默斯
(Gábor Vilmos)
是駐守布達佩斯的士兵，母親擁有貴族身份，是奧匈帝國名媛和珠寶商人。除了演員身份，另一共同特點，便是「精彩的」私生活：大姊瑪格達結婚六次、莎莎本人結婚九次、小妹伊娃結婚五次。她們的母親裘莉，亦結婚三次。

### 家庭

莎莎一生九度結婚，除去最終存續的婚姻與一段無效婚姻，因此七度離婚。其中，持續不到廿四小時的第八段婚姻甚至可能是娛樂史上最短命婚姻之一\[1\]\[2\]。過於豐富的情史，也讓她成爲好萊塢話題女王。

第二段婚姻存續期間，莎莎更與繼子 (1926.07.06－1969.02.05)
於1944年發生不倫戀、婚外情。小康拉德於1950年5月6日娶[伊莉莎白·泰勒爲妻](../Page/伊莉莎白·泰勒.md "wikilink")，1951年1月29日，兩人離婚。也因此，莎莎和伊莉莎白是情敵關係。

雖然有九位丈夫，但是莎莎僅與第二任丈夫[康拉德·希爾頓育有一女](../Page/康拉德·希爾頓.md "wikilink")。芙蘭西斯卡不但是莎莎獨女，更是嘉寶三姊妹唯一的後代、以及僅有的外孫女。芙蘭西斯卡一生未婚未育，雖然一度與人定婚，但是最終未能與未婚夫結合。2015年1月5日，芙蘭西斯卡因中風逝於洛杉磯，享壽67歲。因擔心年近百旬的莎莎無法承受喪女之痛，親友們向她隱瞞了這一噩耗。

2016年12月18日，莎莎因[心臟停止跳動去世](../Page/心搏停止.md "wikilink")，享耆壽99歲。莎莎身後，長眠。

## 参考来源

## 外部链接

  -
  -
  - [LIFE With Zsa Zsa Gabor: Rare
    Photos, 1951](https://web.archive.org/web/20150120133017/http://life.time.com/icons/zsa-zsa-gabor-rare-photos-of-the-actress-and-socialite-in-1951/#1);
    slideshow by *[Life
    Magazine](../Page/Life_\(magazine\).md "wikilink")*

[Category:希尔顿家族](../Category/希尔顿家族.md "wikilink")
[Category:匈牙利演員](../Category/匈牙利演員.md "wikilink")
[Category:美國電影女演員](../Category/美國電影女演員.md "wikilink")
[Category:移民美國的匈牙利人](../Category/移民美國的匈牙利人.md "wikilink")
[Category:匈牙利犹太人](../Category/匈牙利犹太人.md "wikilink")
[Category:美國電視女演員](../Category/美國電視女演員.md "wikilink")
[Category:美國社會名流](../Category/美國社會名流.md "wikilink")
[Category:20世纪美国女演员](../Category/20世纪美国女演员.md "wikilink")

1.  *Current Biography Yearbook* (H. W. Wilson Company, 1989), p.177.
2.  <https://www.thespruce.com/top-shortest-celebrity-marriages-3489522>